全國僅40%人以普通話為母語 廣州使用情況低於全國城市

中國快速發展的城市化使城市語言的使用由單語（言）到多語（言），城市語言生活由單一化到多元化。普通話在城市語言生活中的使用頻率快速增長。進入新世紀後，城鎮居民普通話使用率與2000年“中國語言文字使用情況調查”數據相比又提高了10%至20%。但不同省區的城鎮之間仍存在著15%左右的差距。不同城鎮之間差距的存在，除與普通話普及政策的落實與實施等因素有關之外，還與城市特征密切相關。城市特征已成為觀察城市普通話使用的一個新視角。

從城市特征觀察普通話的使用

二〇一七年九月十三日，合肥蚌埠路第二小學，德國籍小學生正在用普通話朗讀課文。光明圖片/視覺中國

依據交際對象與交際場合的不同，普通話使用可分為“內部交際用語”（指受訪者與其熟人交談時使用）與“外部交際用語”（指受訪者與陌生人交談時使用）兩類。內部交際涉及家庭生活和日常工作領域，外部交際涉及政府公務、廣播電視、公共服務和學校教育等領域。依據普通話在兩類交際用語中的使用數據，我們從城市特征這一新視角，選擇城市的規模特征、地域特征、歷史特征和方言特征等四個觀察點來觀察城市普通話的使用。

1.規模。從外部交際用語看，普通話在超大城市（64.3%）、特大城市（62.6%）、大城市（68.5%）、中等城市（59.9%）和小城市（60.8%）等各類型城市中的使用率都很高，總均值已經達到63.2%，遠遠超出上世紀末的53.06%，且無明顯的類型差異，充分反映出普通話的高普及率。

從內部交際用語看，普通話的使用率總體上還是不夠高。除特大城市（30.7%）外，城市規模與普通話使用存在著正相關：超大城市（41.6%）＞大城市（38.1%）＞中等城市（31.9%）＞小城市（22.5%）。

因此，從規模特征觀察，城市普通話普及既要關註中小城市，又要關註普通話在內部交際用語中的使用。

4.方言。城市方言特征是指該城市使用著的方言在語言地位、使用狀況、發展趨勢等方面所呈現出的主要特征。這裏僅以廣州話為例。

廣州作為經濟發展水平較高的城市，吸引了來自全國各地的流動人口。相關數據顯示，1990年至2000年10年間，流動人口年增長率最高值達27.27%，最低值也達11.07%。已有研究表明，人口流動是推動普通話普及的重要因素，能直接、快速地促進普通話的推廣。但是，我們依據普通話在內外部交際用語中使用數據，將廣州（61.7%/25.0%）與不同規模城市（63.2%/33.0%）、不同地域城市（63.5%/32.5%）、粵語城市（80.0%/51.9%）和非粵語城市（72.3%/39.2%）進行比較發現，普通話使用率僅略高於小城市（60.8%/22.5%）；作為東部城市，普通話使用率僅稍高於西部城市（51.9%/20.9%）。

一個城市化率極高、流動人口極多，處於東部沿海的城市，為什麽普通話的使用率不高？這主要取決於廣州話的強勢語言地位。廣州話為本地區的共同語，屬於高層語言；廣州市民仍然偏愛粵方言。語言地位決定了語言態度，語言態度又強化了語言地位。兩者的共同作用穩定著廣州話的使用率，影響著普通話的使用率。另外，廣州雖有大量的流動人口進入，但他們主要集中於近郊區、城市外圍和城中村，處於邊緣化地位。同時調查數據顯示，廣州流動人口中僅有21%的人與本地人交往，72%的人與外地人交往，自然也就難以對廣州的語言使用產生影響。

這一實例說明城市方言地位與普通話使用存在著反相關，即城市方言地位升高，普通話使用率就會降低。因此，從方言特征觀察，城市普通話普及要重點關註城市方言具有強勢語言地位的城市。

綜上，我們發現，城市要普及普通話必須要關註中小城市，關註西部城市，關註歷史城市，關註城市方言具有強勢語言地位的城市；既要關註普通話在外部交際用語中的使用，也要關註普通話在內部交際用語中的使用；依據不同特征制定具有針對性的普及策略，做到一類型一策略，一城市一策略

相反香港就愈嚟愈多人講蝗語

香港就愈來愈多

根本係黎自冇文化地區嘅人先要倚賴普通語

全中國都無文化嫁啦

用唔用普通話都係一樣

香港都就來55開

係囉，上面邊度有文化?

屌你老母
操你媽的
廣東話霸氣盡現

中國自己都唔夠一半人母語係普通話

香港可以攞飛躍進步獎

廣州人一向睇唔起外省人，唔出奇

中國方言真係好多
未必係以省級為一個語言區
甚至一個城市已經有一種方語
依啲野唔係共產黨想點就點

除左廣東話之外

大陸各地既語言都難聽到仆街, 同普通話完全無分別

次次一聽到大陸人出聲就覺得好撚煩

可能雖然唔同種類嘅方言係同一語系

廣州40%黎講唔係叫好低先岩？
老一輩廣州唔係多數廣東話？

根本就唔應該有4成咁多。

我返工都係同同事講白話（廣東話）
係對啲外省人先普通話

大陸咁撚多方言 冇官方語言真係好難溝通
普通話雖然係北佬話 但相對易學少少

各地語言唯有靠屋企一代傳一代咁教
學校 電視台一定少講

香港藝人接受TVB 以外媒體採訪必須講蝗語

用胡語消滅本土文化
製造同文同語偽民族

大灣區幾時獨立成國

本身應該0%

支那狗講咩話？

而家係香港果班新移民都係講鄉下話
根本唔係普通話

成班撈鬆閪

一人嫁香港
全家移民來

而家娶大陸妹的男人係不折不扣的賣港賊

D 撈鬆d 普通話你聽得明咩

你收一收皮啦

即係未過point of no return?

我上星期落我樓下屋邨仔商場睇嘢，見有三個女中學生講蝗語，我心諗：又係d雙飛仆街，但一轉頭見佢地去收銀比錢時，屌那星吖三個一齊同個收銀講廣東話，仲係純正香港式廣東話。仆佢個臭街。

其實佢地係兩種都好熟 屋企就講蝗語因為全家都講
同啲蝗fd就一齊講

對波大唔大先
大的應該是內地人
細的是本地人

之前兒登仔又話廣州冇人講廣東話既

妖把鬼，冇波又冇 籮。

明白

老老實實，港珠澳大橋過嚟嗰啲大媽大叔，TVB訪問佢哋嗰陣時，佢哋都係講廣東話。

佢哋嚟至中山珠海，真係好難選擇，同佢哋一齊建立大灣區共和國，一齊講廣東話，定係要揀自已香港分開

前排出trip上過去一轉 不知幾多人講
d粗口流利過你同我

Culture 都唔撚同啦⋯
仲洗諗

一啲啲
為左搵人仔無辦法

其實香港係比啲蝗溝淡左
士身士長仲係講廣東話

你試下去歐洲講蝗語有冇人應你 分分鐘俾人屌住走呀

根本無必要統一語言 逼人學大陸北京話

唔係歧視⋯佢地d 普通話都唔係普通話黎嘅
方言鄉音重到⋯

頂住啊廣州
廣州人講廣州話 唔識聽就返鄉下

大越國復國

同文同語
大家變成同一種族
你土地資源大家分享

上海唔係 上海人講番上海話的
不過宜家啲細路都開始講普通話

復興百越族

國民黨係台灣推普滅台(語)就成功得多

廣州都幾推崇廣東話
都係會以廣東話自豪
仲有啲youtube既類似楝篤笑既短片推廣廣東話
反而香港人話學普通話有用過廣東話

廣州人面對共產黨打壓粵語係用武力反擊

本地人咪係囉

其實中國咁多方言，根本方言先係母語，普通話都係番學先學到，就算佢地去其他城市做野，都係中意群番同樣家鄉既人，然後講番方言，香港d新移民都係咁

有啲地方話就話係講官話(普通話) 但係聽落根本完全唔撚再 根本聽唔明
講緊四川呀黑龍江嗰啲鄉下啲嘅省 口音重撚到

其實普通話(北京話)本身咪都係中文嘅其中一種方言 只係賦予咗官方地位姐
普通話只係同外省人嘅溝通工具 同鄉一撚定係講返自己話

北佬就當作侵殖工具

我諗中國30歲以上嘅人都仲係好熟悉自己地方嘅母語 再細啲就難搞啲 近10幾20年洗腦洗得好勁
好似上海呢啲身位認同咁深嘅地方 細路好似已經唔係好講上海話
廣州人就硬正啲 同埋有香港呢個地方都幫佢唔少

前年有個老死擺酒取廣州妹
成枱廣州人同我食飯都係講廣東話，
先知廣州西關腔尾音係圓潤D

聽廣州人講學校禁止講廣東話

好正常啫，人地南方衛視明目張膽串維尼
香港？ 日日都最大贏家

民國時曾要求南方人修改族譜
祖先來自中原
北佬想利用文化"漢化"南方人
南方人係南漢人

唔止語言上，根本係人種上我地南方人已經同北佬唔同，無論五官，特別係隻眼同個額頭，我地都比北佬生得靚啲，你地留意下，北佬多數係單眼皮+細眼/檬豬眼

自從有咗dna技術
唔再由中原北佬9吹
閩粵百越族人跟越南人係同種族
跟台灣原居民島語民族係近親
跟中原炎黃子孫係遠鄰

認同
但係可唔可以唔好抹殺其他方言

香港普教中行得太前 炒車未

標題已經預設立場

全國達 60%人口使用家鄉母語
廣州在地化程度位居榜首

2日前 去廣州 搭地鐵

7成人都講廣東話...
好親切...

廣州既廣東話 標準過 新香港人既普通話

真人真事
上年去廣州搭地鐵買one day pass，嗰站員同外省佬講賣晒，我用廣東話問即刻話有

根據上文 咁即係佢地覺得廣東話先係正式對外使用wor

粵知一二

歷史上廣東人跟入侵北佬打過好幾次仗

講真 大灣區都仲有好多人講廣東話

但好快會比中國洗腦...轉哂普通話

廣東話被打壓 慢慢咁失傳

羊焗腸點睇

連登仔講到廣東話係方言

條友仲有做另外一系列叫瘋狂粵話
唔知做咩要分兩個，好似一個係自己一個係唔知咩工作室
瘋狂粵語就會解釋埋啲粵語詞係點解